中國流亡作家講座被取消 大館：不願成政治利益平台

馬建在fb留言稱自己在香港國際文學節的兩場講座忽然被取消，原因不明。
流亡海外的中國作家馬建，原定出席於大館舉行的香港國際文學節兩場講座，然而昨晚在Twitter宣佈講座被取消，原因不明。大館回覆《蘋果》查詢時表示，不願見到大館成為任何個別人士促進其政治利益的平台，因此與香港國際文學節尋找另一個更合適的場地，並感謝文學節的配合，順利達成有關方案。

馬建原定於本周六（10日）下午五時出席「香港文學透視」座談會，與香港作家韓麗珠及吳美筠同台暢談香港文學的現況和未來。另有一場講座「馬建：中國夢」分享其新作《中國夢》，回應習近平提出的「中國夢」──再次令國家變得偉大的政治理想。故事圍繞一位悔恨交加的省長，面對物質主義及暴力歷史的國家，《中國夢》對當代中國有相當諷刺的描繪。他曾在訪問中指，香港出版商們因恐懼出事，故不敢印刷其新書。

《Hong Kong Free Press》引述馬建稱，是大館決定取消他的講座，主辦單位香港國際文學節現正尋找替代場地。大館由香港賽馬會負責營運，前身是中區警署、中央裁判司署和域多利監獄。大館回覆《蘋果》查詢時表示，一直致力提供多元化和優質的文化藝術節目，以滿足社會上多元的需要及意願。大館總監簡寧天指，大館的定位是要成為一個全民共享的文化樞紐；管理團隊的責任是要兼顧社會多元的需要，提供不同類型的優質節目。但不願見到大館成為任何個別人士促進其政治利益的平台，故與主辦單位尋找另一場地。

馬建昨晚及今早在Twitter及facebook出帖指，由於不可知的原因，他原定出席在大館舉行的香港國際文學節兩場講座將會取消，文中又指「十號下午的時間應該不變的。如果我沒有被失蹤的話。」

香港本土議員毛孟靜表示，今次事件令香港人「越來越心寒」，只要是關於中國政治，「呢啲表達自由、言論自由，係唔係合部都要被扼殺？」毛又指，香港政府有份參與「大館」的活化行動，「係唔係有官方的壓力？甚至來自北京的壓力？呢個係令人非常沮喪」，認為香港政府如一而再、再而三地變本加厲，箝制香港的言論和表達自由，「呢個係我哋真係要強烈譴責」。毛孟靜認為，「大館」必須就今次事件清楚交代，不能突然無理取消一個作家的活動，「呢個係繼巴丟草的展覽後，第二個有關香港藝術、文學的活動，受到好明顯官方的鉗制」，認為港府不能推卸責任，必須清楚解釋。
現年65歲的馬建在青島出生，1986年移居香港，89年見證六四事件後創作小說《北京植物人》，1997年赴德國魯爾大學任教，1999年移居倫敦。他2001年起被中國政府驅逐出境，著作《亮出你的舌苔或空空蕩蕩》曾因觸及藏族內容被禁。馬建2005年被法國《閱讀》雜誌評為21世紀全球最重要五十位作家之一，著作包括《思惑》、《拉面者》、中短篇小說《你拉狗屎》、《怨碑》等。

賽馬會一早赤化，大館根本要判比英國策展商搞先啱